# ЗАДАНИЕ 1 #

> **найти и убить файлы от удаленных товаров (или от старого сайта),  которые лежат вместе с картинками товаров в одной директории на диске**
> 
> Есть сайт на битриксе, в каталоге сто тысяч товаров
> у каждого есть картинки две родные (PREVIEW_PICTURE и DETAIL_PICTURE) 
> и дополнительно могут быть поля типа файл (в том числе множественные)
> задача:  
> вычистить все файлы, у которых нет никаких связей с элементами инфоблоков  (по факту обычно это файлы от удаленных товаров или от старого сайта)
> 1) нужно написать алгоритм как будешь решать
> 2) написать такое решение
> Задачу можно реализовывать как standalone, так и используя Bitrix API 



## Как пользоваться ##

Создать новую папку, закинуть туда index.php, зайти на эту страницу, поставить шаг тысяч 5 (дефолтные маловаты), выбрать папку */iblock*, нажать ВЫПОЛНИТЬ > Удалить незадействованные файлы.

Можно ещё перед этим Удалить ошибочные записи из таблицы. Если сайт старый, там могло порядком накопиться битых ссылок. Меньше таблица - лучше жизнь.

*(А можно ещё перед этим просто записать пути до битых файлов, не удаляя. Мало ли захочется посмотреть, что там лежит неиспользуемое)*

### Алгоритм ###

Конкретно удаление файлов:

Рекурсивно идём по выбранной папке, находим файл, проверяем записан ли он в таблице, если не записан - безжалостно удаляем (или сердобольно логируем).

Если обработано файлов по размеру шага, записываем следующий в очереди на обработку (файл или папку) и выходим из рекурсии.

В новый заход быстренько, пропуская уже пройденные папки, доходим до пути, на котором остановились, и продолжаем обработку.

Из-за того, что для проверки каждого файла идёт обращение к базе создаётся нагрузка на сервер БД. Можно было бы выгружать все подходящие файлы из базы перед проходом (по фильтру '%=SUBDIR' => 'iblock/%' например), и проверять на каждый файл на вхождение в массив. Так быстрее, но если таблица очень большая, может не хватить памяти. По хорошему бы давать выбор и оба сценария реализовать.


#### Какой я дурачок ####

*Вот только сейчас я понял, что это СОВСЕМ не то, что требовалось. С остатками от удалённых товаров то оно справится, но связи с существующими то не проверяются.*

*НО надо было ещё пройтись по всем инфоблокам, найти все поля и свойства типа файл (и кастомные поля по-хорошему тоже бы проверять, но тут уж от проекта зависит), собрать ID'шники файлов, потом выгрузить ещё все ID'шники файлов из b_file со связкой с модулем iblock и всё лишнее почикать.*

*Какой кошмар.*
